越南准台商掛「青天白日滿地紅旗」 環時：符合台灣人一貫「小確幸」

受2014年「513排華事件」影響，不少華人至今對在越南設廠，仍有所保留。台灣中央社今日報道，越南政府同意台資「凱勝家具」廠區，可掛上台灣的「青天白日滿地紅旗」。廠方表示，此舉有助當局識別台灣企業。環球網其後評論事件，指台灣人為了一面旗幟沾沾自喜，不符合國際社會大格局。

2014年5月13日，因此前中國在有主權爭議的南海探勘石油，引起越南當局及民眾不滿，當日發生多宗大規模反華示威，導致多名在越華人死傷，中、港、台企業亦受襲擊和破壞。當地最大的家具廠、台資企業「凱勝家具」的總裁羅子文表示，其公司受當年排華影響，損失約100萬美元（約784.7萬港元），後來與越南政府交涉，獲得部分免稅額作補償。據報，凱勝家具作為越南家具業龍頭，一年營業額達一億美元，產品全數外銷美國，佔越南家具年出口額5%。

羅補充，越南政府解釋，因當地市民分不清楚中國大陸和台灣企業，才會「誤砸」台資企業，現為以茲識別，當然可以掛上台灣旗幟，又指「這在以前是沒辦法做到的事」。今年6月當地又發生排華引起的流血衝突後，亦有前越南台商認為實情是「反中」，不是排華，奉勸勿「自己嚇自己」。

環球網報道是次事件時，質疑在越台企的實際安全問題。相關文章指，台商近年在越南投資受阻，包括2016年台塑集團斥資100萬美元設立的煉鋼廠，被越南政府指控排放有毒廢水，罰款5億美元（約39.2億港元），為當地有史以來對企業最高罰款。污水事件更使當地政府和民眾包圍台塑工作人員，民進黨立委赴越了解事件時，也一度被扣下護照，令人懷疑蔡英文提出的「新南向政策」之可行性。台塑其後亦遭查稅，須退還7000萬美元（約5.49億港元），前後損失高達5.7億美元（約44.7億港元）。

報道續指，2017年5月的「一帶一路」國際高峰論壇期間，越南與中國簽署聯合公報，表示支持「一個中國政策」，反對任何形式的台獨活動，又指將不會與台灣官方合作。當時有台灣媒體稱，聯合公報封殺了其國際空間和「新南向政策」，認為越南受大陸的政經誘因吸引，「在大陸和台灣之間如何取捨不言而喻」。

環球網評論，是次在越台商掛上「青天白日滿地紅旗」事件，指此舉可能符合台灣人一貫的「小確幸」，但為一面旗幟感到沾沾自喜，並不符合當今國際社會的大格局。

掛塊旗都出篇文屌人

鬼叫你一直以消滅呢面旗而沾沾自喜咁多年

好過你大陸連小確幸都比唔到市民

屌，睇標題都覺得有唚酸味呀～～

班支那豬仲未知道自己大禍臨頭